\Section{Типы}

\Subsection{Базовые типы}
В котлине разделения на примитивные ссылочные и типы с точки зрения синтаксиса нет. Базовые типы: \texttt{Int}, \texttt{Byte}, \texttt{Short}, \texttt{Long}, \texttt{Char}, \texttt{Double}, \texttt{Float} при компилации в байт-код, везде где нужно превратятся в соответствующие \texttt{boxed} или \texttt{unboxed} типы.

\Subsection{Массивы}
Для базовых типов реализованы базовые массивы: \texttt{IntArray, ByteArray, ...}. Для массивов остальных типов существует \texttt{generic}-класс \texttt{Array<T>}. Заметим, что \texttt{IntArray != Array<Int>}, так как первый с точки зрения джавы хранит \texttt{int}, а второй -- \texttt{Integer}.

\Subsection{Специальные типы}
\Subsubsection{\texttt{Nothing}}
Тип \texttt{Nothing} (bottom-тип) не может принимать никакого значения и используется в конструкциях типа \texttt{throw} или \texttt{return}, то есть в местах, где прерывается выполнения программы.

\Subsubsection{\texttt{Any}}
\texttt{Any} (top-тип)-- аналог \texttt{Object} в джаве.

\Subsubsection{\texttt{Unit}}
В каком-то смысле \texttt{Unit} -- это аналог \texttt{Void} в джаве. По факту это синглтон, который при компиляции транслируется в \texttt{Void}. \texttt{Unit} показывает, например, что функция ничего не возвращает. Еще его можно передать как \texttt{generic}-аргумент.
\begin{lstlisting}
fun printHello(): Unit {
  println("Hello!")
}
\end{lstlisting}

\Subsubsection{Функциональные типы и лямбды}
Функциональные типы -- это аналоги \texttt{Function}, \texttt{Function2}, итд.

\begin{lstlisting}
val foo: (Int, String) -> Double
// аналогично
val foo: Function2<Int, String, Double>
\end{lstlisting}

Лямбды в котлине такие же как в джаве, только синтаксис немного другой.

\begin{lstlisting}
val positives = list.filter { x-> x > 0 }
val positives = list.filter { it > 0 } // параметр указывать не обязательно, для этого создается
                                              // переменная it
\end{lstlisting}

\Subsection{Nullable типы}
Для любого типа \texttt{T} определен тип \texttt{T?}, который может принимать либо значение типа \texttt{T}, либо \texttt{null}. При этом \texttt{T} будет наследником \texttt{T?}. У таких типов запрещено вызывать функции, чтобы обезопаситься от \texttt{NullPointerException'}ов. Сам же \texttt{null} имеет тип \texttt{Nothing?}.

Есть несколько способов вызвать метод у Nullable-типа. Первый -- проверить, что объект -- не \texttt{null}. В этом случае произойдет "smart cast" переменной типа \texttt{T?} к типу \texttt{T}.

\begin{lstlisting}
val x: Int? = parseInt(strX)
val y: Int? = parseInt(strY)
// нельзя написать x * y, потому что они типа Int?
if (x != null && y != null) {
  print(x * y) // ОК, проверили, что не null
}
\end{lstlisting}

Также есть специальные операторы \texttt{?.}, \texttt{?:} и \texttt{!!}.

\begin{lstlisting}
val x: Int? = null

x?.inc() // if (x != null) x.inc() else null
x?.inc() ?: 0 // if (x != null) x.inc() else 0
x!!.inc() // if (x != null) x.int() else throw NullPointerException()
\end{lstlisting}

\Subsection{Use-site variance}
В джаве есть \texttt{wildcard'}ы. В котлине они тоже есть и задаются ключевыми словами \texttt{in} и \texttt{out}.

\begin{lstlisting}
// void copy(Array<? extends CharSequence> x, Array<? super CharSequence> y)
fun copy(x: Array<out CharSequence>, y: Array<in CharSequence>) {
  for (i in x.indices) {
    y[i] = x[i]
  }
}
// копируем из массива \texttt{String} в массив \texttt{Any}
fun foo(a: Array<String>, b: Array<Any>) {
  copy(a, b)
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Declaration-site variance}
Вайлдкарды можно также использовать и при объявлении класса. Это будет означать, что данный тип можно будет использовать либо только для аргументов функций, либо только для возвращаемого значения, а также позволит кастовать \texttt{generic}-объекты друг к другу.

\begin{lstlisting}
interface List<out T> {
  fun get(index: Int): T  // ОК, T находится в out позиции
  fun set(index: Int, t: T) // Ошибка компиляции, T нельзя использовать в in позиции
}

fun bar(x: List<CharSequence>) { ... }
fun foo(x: List<String>) {
  bar(x) // Прикастовали List<String> к List<CharSequence>
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Еще немного про вариантность}
Пусть у нас есть интерфейсы \texttt{A, B, C}, наследующиеся по цепочке, шаблонный класс \texttt{Inv<T>} с инвариантным параметром и функция, принимающая \texttt{Int<B>}.

\begin{lstlisting}
interface A
interface B : A
interface C : B

class Inv<T>

fun foo(i: Inv<B>) { }
\end{lstlisting}

Что мы можем передать в эту функцию?

\begin{lstlisting}
fun test() {
  foo(Inv<A>()) // error
  foo(Inv<B>()) // ok
  foo(Inv<C>()) // error
}
\end{lstlisting}

В этом случае можем передать только \texttt{Inv<B>}, потому что шаблонный параметр в \texttt{Inv<B>} должен совпадать при объявлении и вызове. Тип, соответствующий такому классу, называется \textbf{инвариантным}.

Если же мы хотим передавать всех предков или всех потомков, надо добавить вариантность.

\begin{lstlisting}
fun fooIn(i: Inv<in B>) { }
fun fooOut(i: Inv<out B>) { }

fun test() {
  fooIn(Inv<A>()) // ok
  fooIn(Inv<B>()) // ok
  fooIn(Inv<C>()) // error

  fooOut(Inv<A>()) // error
  fooOut(Inv<B>()) // ok
  fooOut(Inv<C>()) // ok
}
\end{lstlisting}

Класс, куда в качестве шаблонного параметра можно передавать любого предка (\texttt{<in T>}), называется \textbf{контрвариантным}, а если любого потомка (\texttt{<out T>}), то \textbf{ковариантным}.

Если вариантность задается при объявлении переменной (\texttt{fun fooIn(i: Inv<in B>) { }}), это называется \textbf{use site variance}. Если при объявлении
класса (\texttt{class In<in B>}), то \textbf{declaration site variance}.

Рассмотрим пример с ковариантным классом.

\begin{lstlisting}
@Suppress("TYPE_VARIANCE_CONFLICT")
class Out<out T>(var value: T)

fun test() {
  val oString: Out<String> = Out("asd")
  val oAny: Out<Any> = oString // ok, String extends Any
  oAny.value = 42 // ok, oAny.value is Any
  val str: String = oString.value // ClassCastException, oString.value is Int
}
\end{lstlisting}

Здесь мы присваиваем класс, содержащий строчку, в класс, содержащий что угодно, потому что можем. Затем мы меняем строчку на число и получаем проблему, так как не можем скастить содержимое \texttt{oString} к \texttt{String}.

Если убрать \texttt{Suppress}, Компилятор будет ругаться на этот код. А именно, когда мы заводим в классе \texttt{Out} поле \texttt{value}, для него генерируются геттер и сеттер. При этом ковариантный тип \texttt{T} в сеттере находится в позиции параметра. Это как раз приводит к описанной в примере проблеме, поэтому по-умолчанию такой класс не скомпилируется.

\Subsection{Smart casts}
Пусть у нас есть переменная типа \texttt{Any}, мы хотим проверить, какого она на самом деле типа и вызвать соответствующие методы. В джаве мы бы сделали это так.

\begin{lstlisting}
if (obj instanceof String) {
  String str = (String) obj;
  ...
}
\end{lstlisting}

В котлине не нужно создавать новый объект, потому что мы уже проверили, что тип нам подходит.

\begin{lstlisting}
fun getStrLen(s: Any): Int? {
  if (str is String) {
    // str скастился к String
    return str.length
  }
  //str снова Any
  return null  
}
\end{lstlisting}

То же самое можно делать внутри \texttt{when}.

\begin{lstlisting}
fun hasPrefix(x: Any) = when(x) {
  is String -> x.startsWith("prefix")
  else -> false
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Sealed classes}
\texttt{sealed}-классы -- это алгебраические классы, являющиеся, в каком-то смысле, расширением \texttt{enum'}ов (в котлине \texttt{enum'}ы такие же как в джаве).

Ключевое слово \texttt{sealed} при объявлении класса говорит компилятору, что все объекты, имеющие тип данного класса, могут быть только наследниками этого класса. При этом сам класс становится абстрактным и не финальным. Наследники \texttt{sealed}-классов могут быть объявлены только в том же файле, что и сам класс. Это позволяет убедиться, что других наследников точно не будет.

\pagebreak

За счет накладываемых ограничений, мы можем упрощать некоторые проверки, например, не писать ветку \texttt{else} в операторе \texttt{when}, если ветки со всеми наследниками уже есть.

\begin{lstlisting}
sealed class Expr
data class Const(val number: Double) : Expr()
data class Sum(val x: Expr, val y: Expr) : Expr()
object NotANumber : Expr()

fun eval(expr: Expr): Double = when(expr) {
  is Const -> expr.number
  is Sum -> eval(expr.x) + eval(expr.y)
  NotANumber -> Double.NaN // здесь не пишется is, потому что NotANumber -- это объект
  // else не нужен, так как перебрали все варианты
}
\end{lstlisting}

\Subsection{Read-only и Mutable коллекции}
В котлине есть все те же коллекции что и в джаве, но они бывают изменяемые и неизменяемые.

\begin{lstlisting}
val lst: List<Int> = listOf(1, 2, 3) // Неизменяемый список
lst.add(4) // Ошибка

val m = lst.toMutableList()
m.add(4) // ОК
\end{lstlisting}

В компиляторе для этого сделано примерно так -- для всех стандартных коллекций есть свои интерфейсы без модифицирующих методов, а от них унаследованы интерфейсы, добавляющие эти методы.

\begin{lstlisting}
interface MutableList<T> : List<T> {
  fun set(index: Int, t: T)
  ...
}
\end{lstlisting}
